%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 14 %%%%%%

\textbf{Ejemplo 14}\\
Una persona debe pagar 70.000 COP en 3 meses y 85.000 COP en 8 meses; ante la imposibilidad de cancelar las deudas en las fechas previstas le ofrece al acreedor que le cancelara 50.000 COP en 4 meses y 130.000 COP en 12 meses. Si el acreedor acepta esta nueva forma de pago ¿Qué tasa de interés periódica mes vencido estará pagando?.\\ \\
\setlength{\parskip}{-1mm}
%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCIÓN QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
\textbf{Solución.}
%La tabla ira centrada

\begin{center}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
  %Creación de la cuadricula de 3 columnas
  \begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
    %Creamos una linea horizontal
    \hline
    %Definimos el color de la primera fila
    \rowcolor[HTML]{FFB183}
    %%%%% INICIO ASIGNACIÓN PERíODO FOCAL %%%%%%%
    %%%%%%%%%% INICIO TITULO
    %Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
    \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación período focal}}                                                      \\ \hline
    \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{ $pf = \textit{ período focal: 0 pmv} $}}                                                                  \\ \hline
    %%%%%%%%%% FIN TITULO
    %%%%% INICIO DECLARACIÓN DE VARIABLES %%%%%%%
    %%%%%%%%%% INICIO TITULO
    %Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
    \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}                                                      \\ \hline
    %%%%%%%%%% FIN TITULO
    %%%%%%%%%% INICIO DE MATEMÁTICAS
    %Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
    $F_{1} =    70.000  $ COP & $F_{3} =    50.000 $  COP  & $n_ {2} = -8 \textit{ pmv}  $                                                  \\
    $F_{2} =    85.000  $ COP & $F_{4} =    130.000  $ COP & $n_ {3} = -4 \textit{ pmv}   $                                                 \\
    $i = ?\%  $               & $n_{1} = -3 \textit{ pmv}  $ & $n_ {4} = -12 \textit{ pmv}  $                                                 \\ \hline

    %%%%%%%%%% FIN DE MATEMÁTICAS
    %%%%% FIN DECLARACIÓN DE VARIABLES


    %%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
    \rowcolor[HTML]{FFB183}
    \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}}                                                     \\ \hline
    %Mezclamos 3 columnas y pondremos el dibujo
    %%%%%%%%%%%%% INSERCIÓN DE LA IMAGEN
    %Deberán descargar las imágenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
    %n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
    \multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.65]{2_Capitulo/img/ejemplos/14/Ejemplo 14Ver.pdf} } 
    \ \\ \hline
    %%%%%%%%%%%%% FIN INSERCIÓN DE IMAGEN
    %%%%%FIN FLUJO DE CAJA



    %%%%% INICIO DECLARACIÓN FORMULAS
    %%%%%%%%%%% INICIO TITULO
    \rowcolor[HTML]{FFB183}
    \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}                                                       \\ \hline
    %%%%%%%%%%% FIN TITULO
    %%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS

    \multicolumn{3}{|c|}{$P = F(1+i)^{-n} \hspace{0.3cm} \textit{Valor presente }$}                                                         \\
    \multicolumn{3}{|c|}{$P_{1} + P_{2} = P_{3} + P_{4} \hspace{0.3cm} \textit{Ecuación de eqv.}$ }                                         \\
    \hline
    %%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
    %%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMÁTICO
    \rowcolor[HTML]{FFB183}
    %%%%%%%%%%INICIO TITULO
    \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}                                                         \\ \hline
    %%%%%%%%%% FIN TITULO
    %%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS


    \multicolumn{3}{|c|}{$ 70.000$ COP $(1+i)^{-3}  + 85.000$ COP $(1+i)^{-8}$}
    \\
    \multicolumn{3}{|c|}{$=50.000$ COP $(1+i)^{-4} + 130.000$ COP $(1+i)^{-12}$}      \\
    \multicolumn{3}{|c|}{$ 70(1+i)^{-3} +85(1+i)^{-8} - 50(1+i)^{-4} - 130(1+i)^{-12} = 0   $ }                                             \\
    \multicolumn{3}{|c|}{$ \textit{Primer ensayo:} $ }                                                                                      \\
    \multicolumn{3}{|c|}{$ i_{1} = 2\% \textit{ pmv} $ }                                                                                    \\
    \multicolumn{3}{|c|}{$70$ COP $(1+0,02)^{-3} +85$ COP $(1+0,02)^{-8}$} 
    \\
    \multicolumn{3}{|c|} {$-50$ COP $(1+0,02)^{-4} - 130$  COP $(1+0,02)^{-12} = -10.18714 $ } \\
    \multicolumn{3}{|c|}{$ \textit{Segundo ensayo:} $ }                                                                                     \\
    \multicolumn{3}{|c|}{$ i_{2} = 3\% \textit{ pmv} $ }                                                                                    \\
    \multicolumn{3}{|c|}{$ 70$ COP $(1+0,03)^{-3} +85$ COP $(1+0,03)^{-8}$}
    \\
    \multicolumn{3}{|c|}{$-50$ COP $(1+0,03)^{-4} -130$ COP $(1+0,03)^{-12} = -4,44404 $ }   \\
    \multicolumn{3}{|c|}{$ \textit{Tercer ensayo:} $ }                                                                                      \\
    \multicolumn{3}{|c|}{$ i_{3} = 4\% \textit{ pmv} $ }                                                                                    \\
    \multicolumn{3}{|c|}{$70$ COP $(1+0,04)^{-3} +85$ COP $(1+0,04)^{-8}$}
    \\
    \multicolumn{3}{|c|}{$-50$ COP $(1+0,04)^{-4} -130$ COP $(1+0,04)^{-12} = 0.400587 $ }
    \\
    
    \multicolumn{3}{|c|}{$ 	\textit{ Se toman los resultados correspondientes al 3\% y a 4\% por ser los más cercanos y} $ }                 \\
    \multicolumn{3}{|c|}{$ 	\textit{los que presentan diferente signo y los colocaremos de la siguiente forma:} $ }                          \\
    \multicolumn{3}{|c|}{$ \textit{ Se plantea una proporción, teniendo en cuenta las diferencias mostradas en los} $ }                     \\
    \multicolumn{3}{|c|}{$ \textit{corchetes y siempre manteniendo el mismo orden.} $ }                                                     \\
    \multicolumn{3}{|c|}{$ \frac{3-i}{3-4} = \frac{-4,44404-0}{-4,44404-0,400587}$ }                                                                \\ \hline


    %%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
    %%%%%% FIN DESARROLLO MATEMÁTICO
    %%%%%% INICIO RESPUESTA
    \rowcolor[HTML]{FFB183}
    %%%%%%%%%%INICIO TITULO
    \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}                                                                     \\ \hline
    %%%%%%%%%% FIN TITULO
    %%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMÁTICA
    \multicolumn{3}{|c|}{

      \begin{minipage}[t][0.07\textheight][c]{0.8\columnwidth}
        $i = 3,917313\% \textit{ pmv}$ .
      \end{minipage}
    }                                                                                                                                       \\ \hline


    %%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
    %%%%%% FIN RESPUESTA
  \end{longtable}
  %Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
  %\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 14 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%